\subsection{Wu-Manber}

\subsubsection{Beschreibung}
Der Wu-Manber-Algorithmus nutzt Elemente des Boyer-Moore-Algorithmus, welcher das letzte Zeichen auf einen Mismatch im Text prüft. Sollte ein Mismatch auftreten, kann die nächste Suche verschoben werden. Sei $d$ die Differenz zum nächsten Zeichen im Suchwort und $m$ die Länge des Suchworts, dann kann die Suche im Text ab der aktuellen Position um $m-d$ verschoben werden.


Es ist eine Vorverarbeitung der Suchwörter nötig, damit der Algorithmus funktioniert. Dies kommt daher, dass der Algorithmus die maximale Verschiebung durch das kürzeste Suchwort bestimmt. Die Bedeutung die daraus entsteht ist, dass der Algorithmus für Suchwörter langsamer ist, wenn ein kürzeres enthalten ist, als wenn das kürzeste Suchwort die Länge $m + |x|$ hätte.

\begin{itemize}
	\item \textbf{$m$} ist die Länge des kürzesten Suchwortes
	\item \textbf{$k$} ist die Anzahl aller Suchwörter
	\item \textbf{$M$} $= k * m$
	\item \textbf{$a$} ist die Alphabetgröße
	\item \textbf{$B$} $= \log_a 2M $, wobei $B$ in der Praxis meist 2 oder 3 ist
	\item \textbf{$B'$} ist die Länge des Prefix' und meist 2
	\item \textbf{$T$} ist der zu durchsuchende Text
	\item \textbf{$l_t$} ist die Länge von T
	\item \textbf{$t_p$} ist die aktuelle Position im Text mit $m \leq t_p \leq l_t$
\end{itemize}

$B$ ist in der verwendeten Implementierung 3.
Die Länge $m$ wird für alle Suchwörter genutzt. Das bedeutet, dass längere Suchwörter im Algorithmus so behandelt werden, als hätten sie die Länge $m$. Im zu durchsuchenden Text $T$ werden $B$ Zeichen auf das Vorkommen im letzten Teil eines jeden Suchworts geprüft. Wenn das nicht der Fall ist und die Zeichen in allen Suchwörtern an keiner Stelle vorkommen, kann die nächste Suche bei $m-B+1$ fortgeführt werden.


Wu-Manber erreicht seine Geschwindigkeit durch drei Tabellen für das Auffinden von Teilmatches.
Die Hashwerte der $B$ Zeichen aller Teile der Suchwörter sind die Schlüsselwörter der \textbf{Shift}-Tabelle. Die Werte werden initial alle auf $m-B+1$ gesetzt, was der maximalen Verschiebung entspricht. Diese Werte werden benötigt, wenn kein Match auftritt. Die Werte für Treffer werden bestimmt, indem alle Suchwörter einzeln betrachtet werden. Es wird über jedes Suchwort mit $j$ von $B$ bis $m$ iteriert. Der Hashwert des Teilsuchwortes zwischen $j-B+1$ und $j$ wird bestimmt und als Wert der Eintrag $m-j$ gesetzt, wenn dieser kleiner als der bereits vorhandene Eintrag ist. Dies führt dazu, dass die nächste Suche immer ab einer Länge $\leq m-B+1$ fortgesetzt werden kann, wenn kein Treffer gefunden wurde. Wenn ein Treffer gefunden wurde, ist der Eintrag des Schlüssels in der Tabelle entsprechend $0$, woraufhin die Hash-Tabelle genutzt wird.


In der \textbf{Hash}-Tabelle ist der Schlüssel ebenfalls der Hashwert des Suffixes. Als Wert enthält diese den Index, welcher für zwei Listen gültig ist.
Die erste Liste ist die Liste aller Suchwörter. Diese ist so sortiert, dass der Index auf den Anfang einer Teilliste trifft, welche alle Suchwörter enthält, welche Suffixe haben, die auf den Eintrag in der Hashtabelle matchen.
Die zweite Liste ist die Liste der Hashwerte der Prefixe der Suchwörter analog der Liste der Suchwörter sortiert.

Die \textbf{Prefix}-Tabelle ist insofern sinnvoll, dass der Hashwert von $T[t_p-(m-B')]$, welcher den Prefixhash des aktuellen Teiltextes in $T$ darstellt, mit dem Prefixhash der Suchwörter verglichen werden kann, welche den gleichen Suffix haben. Wenn der Wert $Prefixhash(T[t_p-(m-B')])$ mit dem Wert in $Prefixtabelle[Hashtabelle[Hash(T[t_p])]]$ übereinstimmt, dann ist die Wahrscheinlichkeit hoch, dass der Suffix und Präfix des Suchwortes in der Suchwortliste mit dem Suffix und Präfix des Teiltextes in $T$ übereinstimmt, woraufhin die Zeichen miteinander verglichen werden können. Die Präfixtabelle wird genutzt, da der Suffix vieler Wörter gleich sein kann, obwohl die Wörter nicht identisch sind. Die Anzahl der Wörter, welche den gleichen Präfix und Suffix haben, ist jedoch geringer, weshalb weniger oft Zeichen verglichen werden müssen, wenn mehr Suchwörter vorhanden sind.

Nachfolgend sei $n$ die Größe der zu durchsuchenden Daten.
Die Laufzeit für die Erstellung der Tabellen ist mit $\mathcal O(m*l)$ und
die Laufzeit für die Suche mit $\mathcal O(B*n/m)$ angegeben. Dies resultiert aus der Berechnung des Hashwertes der Länge $B$ für jedes Element in $n$. Die Länge des kürzesten Suchwortes nimmt ebenfalls Einfluss auf die Laufzeit, da bei längeren Suchwörtern eine größere Verschiebung im Text vorgenommen werden kann, als bei kleineren Suchwörtern, wenn kein Treffer vorhanden ist.
\cite{wm}

\subsubsection{Implementierungshinweise}

Für den Wu-Manber Algorithmus mussten Anpassungen vorgenommen werden, da jeder verfügbare Algorithmus Segmentation Faults aufwies. Für die Messungen wurde auf einen Algorithmus von
\cite{ wm:src} %http://www.rajivchakravorty.com/source-code/.tmp/snort-html/mwm_8c-source.html
zurückgegriffen. Dieser musste an folgenden Stellen verändert werden, um die Laufzeitoptimierungen durch Boyer-Moore heraus zu nehmen und die Speicherzugriffsfehler zu vermeiden.

In Zeile 1279 konnte die Verwendung von Boyer-Moore vermieden werden.

\lstinputlisting[language=c,linewidth=\textwidth, firstnumber=1278, firstline=1278, lastline=1286, label=wmboyermoore, caption={Vermeiden von Boyer-Moore innerhalb Wu-Manber}]{src/c/wm/mwm.c}


In allen mwmSearch-Funktionen mussten Anpassungen vorgenommen werden, sodass der Algorithmus alle Matches sucht und nicht nach dem ersten Match abbricht. Die entsprechenden Stellen können beispielhaft für die Funktion \texttt{mwmSearchExBW} in \autoref{wmvorkommen} in den Zeilen 1148 und 1168 nachvollzogen werden.

\lstinputlisting[language=c,linewidth=\textwidth, firstnumber=1121, firstline=1121, lastline=1178, label=wmvorkommen, caption={Alle Vorkommen der Suchwörter prüfen}]{src/c/wm/mwm.c}


Die Möglichkeit der Vermeidung von Segmentation Faults musste mit \texttt{gdb} ermittelt werden. Nach dem Debugging konnte festgestellt werden, dass die Konvertierung zu Uppercase-Zeichen einen Speicherzugriffsfehler durch nicht reservierten Speicher verursachte. Die Lösung ist in
\autoref{wmsegfault} ersichtlich.


\lstinputlisting[language=c,linewidth=\textwidth, firstnumber=1352, firstline=1352, lastline=1357, label=wmsegfault, caption={Speicherzugriffsfehler vermeiden}]{src/c/wm/mwm.c}

Durch die beschriebenen Änderungen geht der Autor davon aus, dass für die Messung des Wu-Manber-Algorithmus optimale Voraussetzungen geschaffen werden konnten. Dies betrifft jedoch nur den Algorithmus selbst und nicht die Testumgebung.

% Quelle:  http://blog.raymond.burkholder.net/index.php?/archives/362-C++-Implementation-of-Wu-Manbers-Multi-Pattern-Search-Algorithm.html


% Quelle für Beschreibeung : http://webglimpse.net/pubs/TR94-17.pdf


% Quelle für WM2: http://www.rajivchakravorty.com/source-code/.tmp/snort-html/mwm_8c-source.html



